\section{Probabilistic Techniques}


    \subsection{Naive Bayes}


        \begin{frame}{Approccio Naive Bayes}

            \begin{block}{Procedimento}
                Sfruttato il teorema di Bayes per predirre i voti in modo probabilistico.
                \begin{center}
                    $P(X \mid Y) = \frac{\prod_{i=1}^{d} P(X_i \mid Y) \times P(Y))}{P(X)}$
                \end{center}

                Procedimento:

                \begin{enumerate}
                    \item Azzerati $n$ prodotti dell'utente preso in cosiderazione
                    \item Applicata la tecnica sul restante 80\%
                    \item Eseguito il confronto tra voto effettivamente dato e voto più probabile
                \end{enumerate}
            \end{block} 

            I risultati non sono minimamente soddisfacenti; nella maggiorparte dei casi si ottiene uno 
            scostamento tra il voto reale ed il voto predetto di \textbf{3} punti.
    
            
        \end{frame} 


    \subsection{Bayesian Network}


        \begin{frame}{Tecnica ibrida basata sulle reti bayesiane}

            Un'altro approccio ibrido potrebbe essere quello di sfruttare le 
            \textbf{reti bayesiane} e le tecniche \textbf{content based}.\\[10pt]

            L'idea è quella di creare dei \textbf{cluster di utenti e di prodotti} 
            (basandosi sulle relative descrizioni) per diminuire il numero di 
            variabili aleatorie nella rete bayesiana.\\[10pt]

            La rete, dato un nuovo utente \lq\lq sconosciuto\rq\rq\ preso nel set di test
            e le relative features (espresse come numero di prodotti acquistati 
            rispetto ai vari cluster di prodotti) andrà a predire 
            \textbf{in quale cluster 
            dei prodotti sia più probabile trovare articoli rilevanti per l'utente}.\\[10pt]

            Una volta individuato il cluster si procederà con un approccio 
            \textbf{content based} per predire quali prodotti del cluster 
            sono più affini ai prodotti 
            acquistati dall'utente considerato.\\[10pt]

            I benefici di questo approccio sono la \textbf{velocità della rete} e 
            l'aumento delle prestazioni dell'approccio content based a fronte 
            di una considerevole \textbf{riduzione del dominio} di computazione. 
        \end{frame}

        \begin{frame}{Problema delle dimensioni in memoria}

            Per la realizzazione della rete bayesiana risulta lamapate fin da subito che 
            le dimensioni del dataset non ne permettono la realizzazione per via del fatto 
            che le \textbf{CPT} (Conditional Probability Table) dei nodi figli 
            storicizzano in memoria le probabilità condizionate di \textbf{tutte 
            le possibili combinazioni} dei valori assunti 
            dalle variabili aleatorie dei nodi padre. \\[10pt]
            
            Pertanto la memoria si satura molto 
            velocemente se il numero di variabili aleatorie e/o le cardinalità dei loro domini 
            sono elevate.\\[10pt]

            Per ovviare a questo inconveniente si è usato un algoritmo di clustering  
            \textbf{K-Means} sui documenti e sugli utenti; 
            il valore della costante $k$ si è 
            scelto euristicamente a 100 profilando il sistema alle sue variazioni.\\

        \end{frame}

    \subsection{Clustering}

        \begin{frame}{Clustering}

            Per effetture il clustering è stata uasata la libreria \textbf{sklearn}~\cite{2};
            si sono sperimentati vari algoritmi di clustering di ML implementati dalla 
            libreria quali:

            \begin{block}{Algoritmi di clustering}
                \begin{itemize}
                    \item AgglomerativeClustering
                    \item MeanShift 
                    \item AffinityPropagation
                    \item KMeans
                    \item MiniBatchKMeans
                \end{itemize}
            \end{block} 

            Gli unici algoritmi applicabili, in termini di tempo di computazione, 
            al dominio corrente (per via delle sue dimensioni) sono stati 
            \textbf{KMeans} e la sua variante ottimizzata 
            \textbf{MiniBatchKMeans}~\cite{3}.\\[10pt]
            
            Si è scelto di usare MiniBatchKMeans per l'implementazione corrente poichè,
            se pur leggermente meno preciso di KMeans, riduce notevolmente il tempo 
            di computazione rispetto alla sua versione originale.

        \end{frame}


        \begin{frame}[fragile]{Clustering - Feature Selection}
            
            Consideriamo il problema del \textbf{clustering dei documenti}, 
            l'idea implementata 
            consiste nel processare per ogni descrizione dei vari prodotti 
            (che chiameremo documenti), sequenzialmente: \textbf{stopwords removal, 
            stemming e tokenization}. \\[10pt]
            
            Si procede successivamente a processare \textbf{tf*idf} per ottenere
            una metrica di riferimento, per i vari token, rispetto ad un determinato 
            \textbf{documento di contesto} e al \textbf{dominio}. \\[10pt]

            La matrice tf*idf risultava comunque troppo grande per pensare di 
            processare direttamente il clustering pertanto è stato necessario 
            eliminare un'ingente numero di \textbf{tokens poco significativi} 
            per ottenere un dato consistente e processabile. \\[10pt]
            
            Una volta ottenuti i cluster dei documenti si procede con la 
            \textbf{clusterizzazione degli utenti}. 
            In questo caso il \textbf{vettore di feature} di un utente sarà il 
            numero di prodotti acquistati dall'utente, 
            appartenenti ai vari cluster dei documenti. 

        \end{frame}


        \begin{frame}[fragile]{Clustering}
            
            \begin{lstlisting}[style=PythonStyle]

    from sklearn.cluster import MiniBatchKMeans
    
    clustering = MiniBatchKMeans(n_clusters=int(NUMBER_USER_CLUSTERS), 
                                 init_size=3*int(NUMBER_USER_CLUSTERS)), 
                                 random_state=0, 
                                 batch_size=6, 
                                 max_iter=10).fit(user_features.toarray())

    centroids = clustering.cluster_centers_   

    self.__db_manager.execute('CREATE TABLE user_clusters (user int, cluster int)')
    for i in range(clustering.labels_.size):
        entity = UserClusterEntity()
        entity.user = i 
        entity.cluster = int(clustering.labels_[i])   
        self.__session.add(entity)
    self.__session.commit() 
            \end{lstlisting}

            Per il clustering dei documenti si è usato lo stesso algoritmo.

        \end{frame}


        \begin{frame}{Topologia della rete}

            Pertanto la rete si compone di tre livelli (ci rapporteremo al seguente modello 
            per poter fornire un esempio pratico)\\

            \begin{center}
                \includegraphics[scale=0.5]{Images/BN1.png}
            \end{center}

            \begin{enumerate}
                \item I nodi etichettati con $Fi$ rappresentano le \textbf{feature dell'utente considerato} 
                \item I nodi etichettati con $Ui$ rappresentano i \textbf{cluster degli utenti} 
                \item I nodi etichettati con $Di$ rappresentano i \textbf{cluster dei documenti}
            \end{enumerate}

        \end{frame}


        \begin{frame}{I nodi}

            Dunque per ogni \textbf{user cluster} $i$ esiste una corrispondente
            \textbf{variabile aleatoria} $Ui$ rappresentata in un \textbf{nodo}; 
            analogamente per ogni \textbf{document cluster} $j$ esiste una corrispondente 
            variabile aleatoria $Dj$ rappresetata in un nodo.\\[10pt]

            Infine per ogni \textbf{document cluster} $k$ esiste una corrispondente 
            variabile aleatoria 
            $Fk$ poichè le \textbf{feature} considerate in questo contesto 
            altro non sono che il 
            numero di oggetti appartenenti ad un dato document cluster 
            che un dato utente (o uno user cluster) ha acquistato 
            (questo aspetto si chiarirà con un esempio pratico nelle successive slide).\\

        \end{frame}


        \begin{frame}{Topologia della rete}

            Ora che sono stati disposti i tre livelli di nodi procediamo all'interconnessione
            per mezzo di archi. \\[10pt]

            Consideriamo la parte bassa del grafo:

            \begin{center}
                \includegraphics[scale=0.5]{Images/BN2.png}
            \end{center}

            Euristicamente avrò un \textbf{arco} fra uno \textbf{user cluster} $Ui$ 
            ed un \textbf{document cluster} $Dj$
            se il \textbf{centroide}\footnote{Per \textbf{centroide} si intende il punto centrale nello spazio vettoriale,
            che minimizza le distanze con gli altri punti dello user cluster} di $Ui$ 
            ha componente diversa da $0$ per la feature corrispondente al document cluster $Dj$.

        \end{frame}


        \begin{frame}{Topologia della rete}

            Come si nota dalla tabella le feature degli user cluster sono 
            il \textbf{numero medio di documenti appartenenti ai vari document cluster}. 
            La disposizione degli archi è dettata da questi vettori di feature 
            a seconda che il singolo valore sia nullo o meno.

            \begin{center}
                \begin{tabular}{|l|lllll|}
                    \hline
                        &   $D1$  &   $D2$  &   $D3$  &   $D4$  &   $D5$  \\ 
                    \hline
                    $U1$    &   $1$  &   $3$  &   $7$  &   $0$  &   $0$  \\ 
                    \hline
                    $U2$    &   $0$  &   $0$  &   $4$  &   $0$  &   $0$  \\ 
                    \hline
                    $U3$    &   $0$  &   $0$  &   $10$  &   $3$  &   $2$  \\ 
                    \hline
                \end{tabular}
                \captionof{table}{Centroidi degli user clusters}
            \end{center}

            Infine gli \textbf{archi} fra \textbf{feature} $Fi$ e 
            \textbf{user cluster} $Uj$ sono lo 
            \textbf{specchio della parte sottostante}. Questo primo layer si occupa di 
            classificare in modo probabilistico un nuovo utente, dato il suo vettore 
            di feature, andando ad influire sulle CPT degli user cluster 
            (e dei document cluster a cascata).


            Vien da pensare che sarebbe più preciso un \textbf{grafo bipartito completo} 
            fra i primi due 
            layer di nodi ma, oltre ad \textbf{appesantire le CPT}, non apporterebbe un 
            gran giovamento; 
            se consideriamo un nuovo utente qualsiasi, con features 
            non nulle ([1,1,1,1,1]), notiamo che egli creerà eventi che agiranno 
            sulle CPT di U1, di U2 e di U3 in ogni caso, che il grafo sia completo o meno.
            

            La probabilità poi si \lq\lq sbilancerà\rq\rq\ verso un determinato 
            cluster piuttosto 
            che un altro a seconda dei valori del vettore in questione, ma ciò 
            avviene in ogni caso.


        \end{frame}


        \begin{frame}{Domini delle variabili aleatorie}

            Nelle reti bayesiane convenzionali non è consentito avere domini continui
            pertanto è necessario andare a \textbf{discretizzare i domini 
            della variabili continue}.\\[10pt]

            Nella rete in questione \textbf{user cluster} $Ui$ e 
            \textbf{document clusters} $Dj$ 
            hanno \textbf{domini booleani} mentre le \textbf{features} $Fk$ 
            hanno dominio nei \textbf{naturali}.
            Per discretizzare i domini delle feature si è scelto creare degli 
            \textbf{intervalli} guardando i \textbf{centroidi degli user cluster}. 

            \begin{center}
                \begin{tabular}{|l|lllll|}
                    \hline
                        &   $D1$  &   $D2$  &   $D3$  &   $D4$  &   $D5$  \\ 
                    \hline
                    $U1$    &   $1$  &   $3$  &   $7$  &   $0$  &   $0$  \\ 
                    \hline
                    $U2$    &   $0$  &   $0$  &   $4$  &   $0$  &   $0$  \\ 
                    \hline
                    $U3$    &   $0$  &   $0$  &   $10$  &   $3$  &   $2$  \\ 
                    \hline
                \end{tabular}
                \captionof{table}{Centroidi degli user clusters}
            \end{center}

            Per esempio considero la colonna relativa a $D3$ con i valori $[4, 7, 10]$ 
            e creo i seguenti intervalli \lq\lq attorno agli indici\rq\rq : 
            $[[0, 2], [3, 5], [6, 8], [9, max]]$\\[10pt]

            Dove $max$ è il valore massimo, valutato sull'intero dataset, che un utente abbia 
            mai registrato in termini di numero totale di prodotti appartenenti ad un dato document 
            cluster.  

        \end{frame}


        \begin{frame}{Probabilita'}


            La probabilità (non condizionata) che una feature $Fi$ assuma un valore 
            nell'intervallo $j$-esimo:
            \begin{equation}\begin{split}
                Fi_j = \frac{\text{numero totale di recensioni a documenti $\in Di$, nell'intervallo $j$}}
                        {\text{numero totale di recensioni totali}}
            \end{split}\end{equation}


            La probabilità (non condizionata) che un utente faccia parte 
            dello user cluster $Ui$: 
            \begin{equation}\begin{split}
                Ui_T = \frac{\text{numero di utenti appartenenti al cluster}}
                            {\text{numero totale di utenti}}
            \end{split}\end{equation}


            La probabilità (non condizionata) che un documento (descrizione di un prodotto) 
            faccia parte del document cluster $Di$:
            \begin{equation}\begin{split}
                Di_T = \frac{\text{numero di documenti appartenenti al cluster}}
                            {\text{numero totale di documenti}}
            \end{split}\end{equation}


        \end{frame}


        \begin{frame}{Probabilità condizionate fra features e user clusters}

            Per calcolare le probabilità condizionate fra feature e user clusters 
            ci affidiamo al \textbf{teorema di Bayes}:

            \begin{equation}\begin{split}
                P(U1_T | F1_i, F2_j, F3_k) = \frac{P(F1_i, F2_j, F3_k | U1_T) \cdot P(U1_T)}
                                        {P(F1_i, F2_j, F3_k)} 
            \end{split}\end{equation}

            La probabilità $P(U1_T)$ è la probabilità che la variabile aleatoria $U1$ assuma 
            il valore T ed è nota;

            \begin{equation}\begin{split}
                P(F1_i, F2_j, F3_k) = P(F1_i) \cdot P(F2_j) \cdot P(F3_k) \ [\text{Assumo l'indipendenza stocastica}]
            \end{split}\end{equation}

            $P(F1_i, F2_j, F3_k | U1_T)$ è analoga a $P(F1_i, F2_j, F3_k)$ solo che si 
            assume che $U1_T$ si sia verificato pertanto il dominio cambia; in questo caso 
            si tengono in considerazione solo gli utenti appartenenti al cluster $U1$. 

        \end{frame}


        \begin{frame}{Probabilità condizionate fra user clusters e document clusters}

            Le probabilità condizionate fra user cluster e document cluster 
            sono più semplici in quanto il numero di user cluster è 
            fissato arbitrariamente dalla costante $k$ scelta per il clustering 
            (dell'ordine di un centinaio di elementi) e i domini delle 
            variabili aleatorie sono booleani. \\[10pt]

            Pertanto le CPT avranno \textbf{dimensioni molto più contenute} rispetto al
            layer percedente. \\[10pt]

            Le probabilità condizionate si ricavano applicando il teorema di 
            Bayes alla relazione 
            che lega i cluster degli utenti a quelli dei documenti; infatti 
            ricordiamo che i vettori delle feature degli utenti altro non 
            sono che il numero di prodotti acquistati appartenenti ai vari cluster.

        \end{frame}


        \begin{frame}[fragile]{Probabilità condizionate fra user clusters e document clusters}

            Esempio di modellazione in \textbf{pomegranate}~\cite{4} (Monty Hall problem~\cite{5})
            \begin{lstlisting}[style=PythonStyle]
    from pomegranate import *

    # Nodes probabilities
    guest = DiscreteDistribution({'A': 1./3, 'B': 1./3, 'C': 1./3}) 
    prize = DiscreteDistribution({'A': 1./3, 'B': 1./3, 'C': 1./3})
    monty = ConditionalProbabilityTable( #CPT
            [['A', 'A', 'A', 0.0],
             ['A', 'A', 'B', 0.5],
             ...
             ['C', 'C', 'B', 0.5],
             ['C', 'C', 'C', 0.0]], [guest, prize])
    
    # Creates the nodes of the graph         
    s1 = Node(guest, name="guest")
    s2 = Node(prize, name="prize")
    s3 = Node(monty, name="monty")
    
    # Adds nodes and edges to the model  
    model = BayesianNetwork("Monty Hall Problem")
    model.add_states(s1, s2, s3)
    model.add_edge(s1, s3)
    model.add_edge(s2, s3)
    model.bake()
            \end{lstlisting}

        \end{frame}

        \begin{frame}[fragile]{Codice del progetto}
            \begin{center}
            La repository contente codice del progetto, 
            assieme alle slide e alla documentazione, 
            è esposto al seguente link sul:
            $ $\\[10pt]
                \color{blue}{
            https://bitbucket.org/edoardolenzi/recommendersystemproject/src/dev/}
            \end{center}
        \end{frame}